% ============================================================
% REMERCIEMENTS
% ============================================================

\chapter*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}

\vspace{1cm}

Je tiens à exprimer ma profonde gratitude à toutes les personnes qui ont contribué, de près ou de loin, à la réalisation de ce projet de fin d'études.

\vspace{0.5cm}

Tout d'abord, j'adresse mes sincères remerciements à mon \textbf{encadrant au sein d'Expleo Group}, [Nom de l'encadrant], pour sa disponibilité, ses conseils précieux et son accompagnement tout au long de ce stage. Sa rigueur scientifique et son expertise dans le domaine du test et de la validation automobile ont été déterminantes pour la réussite de ce projet.

\vspace{0.5cm}

Je remercie également l'équipe \textbf{Expleo Group} et plus particulièrement le département de Test et Validation ADAS, pour l'accueil chaleureux, l'environnement de travail stimulant et les échanges enrichissants qui ont ponctué cette expérience professionnelle.

\vspace{0.5cm}

Mes remerciements vont aussi à \textbf{Stellantis}, client final de ce projet, pour la confiance accordée et les spécifications techniques qui ont guidé notre démarche de conception et de validation.

\vspace{0.5cm}

Je souhaite remercier mon \textbf{encadrant académique}, [Nom de l'encadrant académique], pour son suivi régulier, ses orientations méthodologiques et sa relecture attentive de ce rapport.

\vspace{0.5cm}

J'exprime ma reconnaissance envers les \textbf{membres du jury} qui me font l'honneur d'évaluer ce travail.

\vspace{0.5cm}

Enfin, je dédie ce travail à ma \textbf{famille} et mes \textbf{amis} pour leur soutien inconditionnel, leurs encouragements et leur patience tout au long de mes études.

\vspace{2cm}

\begin{flushright}
\textit{Meriem DAIFI}\\
\textit{Avril 2026}
\end{flushright}
